\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}	% Добавляем его в оглавление

В ходе работы над диссертацией были изучены и проанализированы материалы по современным системам активной помощи водителю в управлении автомобилем. Выявлены способы изменения положения автомобиля, применяемые в автоматических помощниках.

В работе описаны средства рулевого упраления, а также преимущества электроусилителей руля. Можно сделать вывод о будущем развитии методов рулевого управления в системах активной помощи и полном замещении гидроусилителей электроусилителями в легковых автомобилях.

Для решения сформулированной задачи исследования рассмотрены основные математические модели автомобилей и шин, используемые в прикладных задачах, в частности, в задачах прогнозирующего управления. В качестве прогнозирующей, выбрана нелинеаризованная велосипедная модель автомобиля.

В ходе исследования проанализирован ряда статей, описывающих основные алгоритмы рулевого управления для совершения маневров. Выявлены недостатки существующих методов и возможные причины их возникновения.

Решена поставленная задача синтеза алгоритма управления автомобилем с использованием нелинейной прогнозирующей модели. Реализован указанный алгоритм для смены полосы движения автомобиля.

Проведены модельные испытания, в ходе которых показана работоспособность метода. Также исследованы адаптивные свойства предлагаемого метода управления, показывающие высокое качество отработки маневра пересроения.

\clearpage